% \esp{Wolbachia} est une bactérie endosymbiotique%
% \footnote{Dans ce mémoire, nous utiliseront le terme de symbiose dans son sens le plus large, a savoir regroupant à la fois les relations de symbioses au sens strict, mais aussi le parasitisme, et les différentes décinaisons se situant entre ces deux notions. Le point commun entre ces notions est le carractère obligatoire pour le symbiote.}
% obligatoire au spectre d’infection très large, infectant une grande diversité d’insectes phylogénétiquement éloignés, et même certains nématodes.

% On pourrait s’aendre, de part son carractère obligatoire, à ce que cee symbiose ait fait subir au génome de Wolbachia le même type de contraintes évolutives que celles subies par les autres bactéries endosymbiotiques décrites dans la liérature, contraintes aboutissant généralement à une réduction drastique de la taille du génome, à la perte de beaucoup de gènes liés à la survie sous forme libre, et à la perte des éléments répétés dans ce génome.

% Cependant, même si certaines de ces carractéristiques se retrouvent dans le génome de Wolbachia, d’autres ne se vériﬁent pas, et c’est notement le cas des éléments répétés, habtuellement perdus par les bactéries endosymbiotiques, mais que l’on retrouve en un nombre anormalement important pour une bactérie de cette écologie.
% Note : Ne pas parler tout de suite de Wolbach.

L’endosymbiose%
\footnote{Dans ce mémoire, nous utiliseron le terme de symbiose dans son sens le plus large, a savoir regroupant à la fois les relations de symbioses au sens strict, mais aussi le parasitisme, et les différentes décinaisons se situant entre ces deux notions. Le point commun entre ces définitions reste le caractère obligatoire pour le symbiote.\\
On peut noter au passage que \esp{Wolbachia} se situe justement sur cette barrière floue, étant parasite (au sens strict) dans beaucoup de cas, mais parfois mutualiste, en offrant par exemple une protection contre les virus chez certains hôtes.}
obligatoire est une écologie complexe, impliquant des mécanismes très différents de ceux que l’on a l’habitude d’étudier dans les autres systèmes microbiens.

Cette écologie bien particulière implique des effets assez spécifiques sur l'évolution de ces organismes, notement du point de vue de son organisation génomique.
En effet, une des premières conséquences du mode de vie intracellulaire obligatoire est une taille efficace de la population très réduite, dûe au caractère essentiellement vertical de la transmission de la bactérie dans le temps et dans la population.

Cette réduction drastique de la taille efficace induit un changement radical dans la répartition des pressions de sélection. Celles-ci auront tendance à ne contre-sélectionner fortement que les mutations ayant un coût très élevé sur la \textit{fitness}.
C'est pour cela que l'on observe assez fréquement chez ces bactéries symbiotiques à transmission verticale des pertes de nombreux gènes\cite{wernegreen2002} dont  l'inactivation ne serait pas suffisement délétère pour être contre-sélectionné dans un contexte de faibles populations subissant des effets \textit{bottleneck} (goulot d’étranglement) récurrents, à savoir à chaque génération de l'hôte.

% Pourquoi plus d'IS ?

Ainsi, nous pourrons noter la perte des gènes liés à la recombinaison, et l'absence, ou du moins la rareté\cite{Bordenstein2005} d'éléments répétés comme l'ADN mobile des transposons, expliqué aussi par la prédominance du hasard sur la sélection dans le contexte de faibles populations sujettes à de nombreux goulots d’étranglement.

\paragraph{Le cas \esp{Wolbachia}\\}
Cependant, comme toute règle générale en biologie, on trouve toujours des exceptions. Dans notre cas, la bactérie endosymbiote \esp{Wolbachia} fait honneur à cette maxime pour presque tous les points. 

Tout d'abord, elle ne semble pas se transmettre uniquement de façon verticale, comme peut en témoigner la non-corrélation entre les phylogénies de celle-ci et celles de ses multiples hôtes\cite{vavre1999}.

Ensuite, l’habituelle perte des gènes de la recombinaison et des éléments répétés ne s’observe pas chez \esp{Wolbachia}. En effet, les études notement des souches \textit{wMel} et \textit{wRi} ont montré une fréquence de recombinaison nettement supérieure aux autres bactéries intracellulaires obligatoires\cite{Wu2004}.
Parmi ces éléments répétés, le transposon \textit{ISWpi1} a été particulièrement décrit\cite{Cordaux2008}, entre autres pour sa spécificité à \esp{Wolbachia}.%, et ce sera celui-là même que nous utiliserons comme marqueur moléculaire dans ce stage

Pour finir, une caractéristique très importante de \esp{Wolbachia} est la grande variété de ses hôtes. En effet, quand la plupart des bactéries intracellulaires strictes sont extrêmement restreintes en terme de diversité d'hôtes, \esp{Wolbachia} se retrouve avec un spectre d'hôtes très grand, allant des arthropodes (beaucoup de familles) aux nématodes. On estime à 66\,\% la proportion d'espèces d'invertébrés infectées par \esp{Wolbachia}\cite{hilgenboecker2008}.
Cette forte prévalence et ses spécificités génomiques sont-elles liées ?
% De plus en plus d'éléments semblent aller dans ce sens.%
 %\footnote{Note temp : Documenter cette affirmation}
% Et c'est en gardant en tête cette hypothèse que nous essayerons dans ce stage d'étudier les transferts horizontaux de cette bactérie.
En gardant en tête ces hypothèses, ce stage aura pour objet l’étude de ces transferts horizontaux de \esp{Wolbachia} entre ses hôtes.

\paragraph{Choix d’un modèle d’hôte : \esp{Leptopilina heterotoma} et \esp{Drosophila sp.}\\}
Pour mieux comprendre ces transferts horizontaux, il est judicieux de se placer dans un contexte de très forte proximité écologique entre deux hôtes de \esp{Wolbachia} phylogénétiquement éloignés. Cela justifie le choix de ce couple d’hôtes, ayant des relations parasitoïde‐parasité impliquant donc une forte proximité des deux organismes durant tout leur développement.

De plus, une étude (\cite{vavre1999}) a démontré la présence de transferts récents de Wolbachia entre ces deux organismes.

\begin{encart} % Ça crée une erreur à la compilation, de mettre un \paragraph dans un encart. Pas le temps de chercher d’où ça vient. Un simple <enter> skipe l’erreur.
	\paragraph{Écologie des parasitoïdes --- Mise au point sur le contexte} % (fold)
	\label{par:parasitoïdes}
	Les parasitoïdes sont des parasites qui se développent à l’intérieur d’autres organismes. Dans le cas de \esp{L. heterotoma}, la femelle pond dans les jeunes larves de drosophile (stade 1), et la larve du parasitoïde reste dans celle de la drosophile pendant tout leur développement, puis finit par la consommer au stade de pupe (dernière mue avant la mue imaginale).
	% paragraph parasitoïdes (end)
\end{encart}

\paragraph{Transposon Display\\} % (fold)
\label{par:transposon_display}
Le transfert de \esp{Wolbachia} entre \textit{Leptopilina heterotoma} et \textit{Drosophila sp.} étant très récent, les souches associées à ces hôtes sont très similaires, allant jusqu’à être pratiquement identiques, à la base près, quand on les séquence avec les méthodes traditionnelles ne prenant pas en compte l’ordre des gènes.

Pour établir une phylogénie entre ces souches, afin d’étudier ces transferts, il nous faut donc utiliser un autre marqueur moléculaire. C’est là qu’intervient le transposon \textit{ISWpi1}, déjà évoqué auparavant.
En effet, il est présent chez ces souches, et ses locus d’insertion dffèrent entre elles.

La méthode du transposon-display nous servira à établir un \textit{fingerprint} % Traduire fingerprint
de ces insertions, afin d’établir une phylogénie non plus basée sur les séquences nucléotidiques, mais sur les locus d’insertion de \textit{ISWpi1}.
% paragraph transposon_display\ (end)

\paragraph{} % (fold)
\label{par:Sujet}
Ce stage consistera donc en un typage de nouvelles lignées de drosophiles acquises récemment par le laboratoire et pas encore testées en transposon-display. Une deuxième partie du stage consistait en l’obtention de lignées \esp{L. heterotoma} présentant un statut d'infection particulier, mais nous n'en parlerons pas dans le corps de ce mémoire, dans un souci de concision.
% paragraph  (end)S